%@Titre:Calédonie Nov 2012
Le niveau de la mer monte et descend suivant le cycle des marées. Les deux schémas ci-dessous représentent la même plage parfaitement lisse, à deux instants de la journée. 

\medskip

On a : HT = 2 m, HBT= 10\,\degres{} et (HT) $\perp$ (BT). 

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture*}(0,-1)(12,4)
\def\vague{\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=black](0.5,0){0.5}{90}{180}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=white,linecolor=white](0.55,0.25){0.25}{0}{360}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=black](0.75,0){0.5}{0}{33}}
\multido{\n=0+1}{10}{\rput(\n,1){\vague}}
\pspolygon*(0,0)(1.2,0)(10,1)(0,1)
\psline[linestyle=dashed](1.2,0)(10,0)(10,1)
\psarc(1.2,0){2}{0}{8}\psarc(1.2,0){2.1}{0}{8}
\uput[d](1.2,0){B}\uput[d](9.8,0){T}\uput[u](9.8,1){H}
\psframe(10,0)(9.8,0.2)\psframe(10,2)(9.8,2.2)
\psline[linestyle=dashed](0,2)(10,2)(10,3)
\rput(0,2){\vague}\uput[d](1.2,2){B}\uput[d](9.8,2){T}\uput[u](9.8,3){H}
\psline(0,2)(10,3)
\psarc(1.2,2){2}{0}{8}\psarc(1.2,2){2.1}{0}{8}
\psline{<->}(10.5,0)(10.5,1)\psline{<->}(10.5,2)(10.5,3)
\uput[u](5,1.5){Marée haute}\uput[u](5,3){Marée basse}
\rput(5,0.25){10\,\degres}\rput(5,2.25){10\,\degres}
\uput[r](10.5,0.5){2 m}\uput[r](10.5,2.5){2 m}
\rput(6,2.8){Plage}\rput(8,2.2){Sable}\rput(8,0.2){Sable}
\end{pspicture*} 
\end{center} 

\begin{enumerate}
\item Calculer la longueur BH, en mètres, de plage recouverte par la mer à marée haute. Donner l'arrondi au dixième près. 
\item Sur une autre plage de pente différente (mais toujours parfaitement lisse), la mer a recouvert la plage jusqu'au point L. Deux heures plus tard, la mer s'est retirée et se situe désormais au point A. 

Sur le schéma, les points S, B et E sont alignés. Ils correspondent au niveau horizontal.

On a : SL = 9 m ; AL = 2,25 m ; (AB) $\perp$ (SE) ; (LE) $\perp$ (SE).
 
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture*}(0,-1)(12,3)
\def\vague{\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=black](0.5,0){0.5}{90}{180}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=white,linecolor=white](0.55,0.25){0.25}{0}{360}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=black](0.75,0){0.5}{0}{33}}
\multido{\n=0+1}{7}{\rput(\n,1){\vague}}
\pspolygon*(0,0)(1.2,0)(8,1)(0,1)
\psline[linestyle=dashed](1.2,0)(11,0)\psline[linestyle=dashed](8,0)(8,1)
\uput[d](1.2,0){S}\uput[d](10,0){E}\uput[u](10,1.294){L}
\psframe(10,0)(9.8,0.2)\psframe(8,0)(7.8,0.2)
\psline(8,1)(10,1.294)\psline[linestyle=dashed](10,1.294)(10,0)
\psline{<->}(10.5,0)(10.5,1.294)\uput[d](8,0){B}\uput[u](8,1){A}
\uput[r](10.5,0.647){2 m}
\end{pspicture*} 
\end{center} 
Démontrer que les droites (AB) et (LE) sont parallèles. 
Calculer la longueur AB, en mètres, du niveau vertical actuel de la mer.
\end{enumerate}